---
title: 都営新宿線の車両を一通り収める
date: 2016-08-15
tags:
  - 都営地下鉄
---

題の通りです

都営新宿線は比較的近所を走っているのですが、本八幡を出ると岩本町まで乗り換え駅無し！という事情から、今まで殆ど縁がありませんでした

23区東部～千葉県北西部って、南北の交通が呆れるくらい不便です

基本的にバスしか走っておらず、また都バスは都内で完結し千葉県内にはやってこないので、千葉県北西部で南北に移動しようとすると遠回りを強いられます・・・

その為、都営新宿線を利用するメリットが（個人的には）ほぼ無いわけですが、記録がてら沿線へ赴くことにしました

当時走っていた車両は一通り収めることが出来たので、順に挙げていきます

## 10-000形

![](20160815_10230.jpg)

丸いヘッドライトがトレードマークの10-000形です

この時点でも結構本数を減らしており、当日出会えたのは（後期車を除いて）2編成でした

## 10-000形(後期車)

![](20160815_10270.jpg)

マイナーチェンジで前面が少しカッコよくなった後期車です

新宿線はLEDの切れやすい車両が多く（高速シャッタースピードに弱く）、こちらもLEDが切れてしまっていますね・・・

シャッタースピードを遅くして、望遠構図や流し撮りで誤魔化すという手もありますが、車両の記録を重視したかった為、LEDは諦めて撮影しました

## 10-300R形

![](20160815_10330.jpg)

10-000形を置き換えるべく導入された、平成生まれには一番馴染み深いと思われる10-300形でｓ・・・**あれ！？中間車古くない！？**

![](20160815_1.jpg)

アップで見ると・・・明らかにボロいですね！

こちらは通称10-300R形、保安装置更新の関係で新型車両を導入するにあたって、車齢の若い10-000形の中間車を転用して編成されました

その後、10-300形4次車が導入された際に、玉突きで廃車となりました

10-300R形の先頭車は、僅か12年程で役目を終えました

## 10-300形

![](20160815_10380.jpg)

こちらは正規の（？）10-300形です

8両で製造されましたが、10-300R形のケースと同様、10-300形の増備車によって置換えられました

**10-300形は10-300形によって置換えられました・・・まるで0系が0系で置き換えられるかのように・・・**

軌間が1372mmと特殊な為、他へ転用されることも無く廃車となりました

10-300R形は先頭車のみだった為まだ良い方ですが、こちらは8両丸々廃車となっているので少々勿体ないですね

持続可能性が無いというか、何と言うか、もう少しどうにかならなかったのだろうかと・・・

廃車になったのは8編成なので、例えば

+ 2編成をバラして中間車を12両用意する
+ 残り6編成に対して、用意した中間車を2両ずつ増結する
+ 余った先頭車4両だけを廃車

といった方法を取れば、10両編成を6編成用意する事が出来ます

が、簡単には解決できない「何か」があったのでしょうね・・・

## 10-300形(10連)

![](20160815_10460.jpg)

10連バージョンも数編成在籍していますが、どうやら最初から10両編成として製造されたわけではなく、後から2両を追加製造して中に組み込んだようです

**廃車した10-300形も同じようにすればよかったのでは・・・**

東急目黒線系統での8両化にあたっては、車齢が20年差だろうが普通に新造中間車を組み込んでいるので、それと比較すると東京都はこういう所が潔いですね・・・

## 10-300形(3次車～)

![](20160815_10530.jpg)

10-300R形や8両の10-300形を置き換えた張本人です

10-300形は長きにわたり製造されており、途中からE233系2000番台ベースとなり外観も変化しています

以降の車両は全て10両編成で製造されています

3次車と4次車以降では、イチョウマークの色や側面の帯の本数が異なる等いった細かな違いが見られますが、今回3次車に遭遇することは叶いませんでした

## 京王9000系

![](20160815_9782.jpg)

おまけで京王の車両も入れておきます

都営車と違って、普通にシャッターを切ってもLEDが切れにくいです　GOOD

今(2024年)では激減してしまった急行運用に充当されていますね

急行を減らした理由として「利用者が少ない」を挙げているようですが、岩本町とか九段下とか需要の有りそうな駅を通過しているので、まずはそこに停車したらどうなんでしょうか・・・とか言ってみたり

新宿線の急行って、変なとこに止まって大事なとこを通過しがちですが何故なんでしょう・・・？

一説には他の都営地下鉄との乗り換え駅だけを重視しているから、とか聞いたことありますが真偽は如何に・・・

---

この1日で一通りの車両を撮影できました

10-300形の3次車と4次車～の違いは微々たるものなので、そこには目を瞑ることにします

当時は京王5000系もデビュー前で写真が無いので、それらもいつか回収しに行きたい所です
